[
  {
    "session": 1,
    "question": "1. В кой ред НЕ е допусната правописна грешка? ",
    "qNum": 1,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "correct": "В) семейна, бездействие, портфейл ",
    "id": 1,
    "year": 2020,
    "wrong": [
      "А) разгорели, отлетели, затрептяли  ",
      "Б) сърдечен, порядачен, списъчен  ",
      "Г) свързвам, завързвам, подвръзвам  "
    ]
  },
  {
    "id": 2,
    "year": 2020,
    "wrong": [
      "А) летеж, екипаж, алерголог",
      "Б) разпадна, подслоня, подканя  ",
      "Г) отборен, сдобрявам, отговорен "
    ],
    "correct": "В) бездна, доблестна, безкорисна  ",
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "question": "2. В кой ред е допусната правописна грешка? ",
    "session": 1,
    "qNum": 2
  },
  {
    "year": 2020,
    "id": 3,
    "session": 1,
    "qNum": 3,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "correct": "А) Пред очите ни планинското село се скриваше под плаща на нощта.  ",
    "question": "3. В кое изречение НЕ е допусната правописна грешка? ",
    "wrong": [
      "Б) Според рекламната брошура в момента тече разпродажба на одеала.  ",
      "В) Туристите се заблудиха във заснежената гора и трудно намериха пътя.  ",
      "Г) Зетът на нашите съседи се оказа роднина на новата колежка на майка ми.  "
    ]
  },
  {
    "question": "4. В кое изречение е допусната правописна грешка? ",
    "id": 4,
    "session": 1,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "correct": "Г) Новата ѝ тъмно-синя блуза не беше изгладена и затова тя реши да облече отново зеления пуловер. ",
    "wrong": [
      "А) Очаква се на предстоящата среща да се обсъдят френско-българските отношения в областта на образованието. ",
      "Б)  Проверката  на  здравноосигурителния  статус  е  задължителна  при  постъпването  за болнично лечение.  ",
      "В) Пътниците попитаха началник-влака дали може да се преместят на свободните  места в последните вагони.   "
    ],
    "qNum": 4,
    "year": 2020
  },
  {
    "id": 5,
    "session": 1,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "question": "5. В кое изречение НЕ е допусната правописна грешка?  ",
    "qNum": 5,
    "correct": "В) Страните от Западните Балкани ще подпишат нов документ за сътрудничество. ",
    "wrong": [
      "А) Сериалът ще се излъчва всяка вечер по Българската Национална Телевизия.  ",
      "Б) Новината беше разпространена веднага от Българската Телеграфна Агенция. ",
      "Г) Следващата седмица Виенската Филхармония ще представи новия си репертоар.   "
    ],
    "year": 2020
  },
  {
    "qNum": 6,
    "correct": "Г) работници",
    "id": 6,
    "year": 2020,
    "question": "6. В коя от подчертаните думи НЕ е допусната граматична грешка? \nФирмата открива два нови търговски <u>обекти</u> (А), за които търси да назначи четирима <u>продавача</u> (Б),  двама рекламни <u>агента</u> (В), както и няколко общи <u>работници</u> (Г). ",
    "session": 1,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "wrong": ["А) обекти", "Б) продавача", "В) агента"]
  },
  {
    "correct": "В) Планинската служба съветва туристите върха да се изкачва само при добри атмосферни условия. ",
    "question": "7. В кое изречение е допусната грешка при членуването? ",
    "id": 7,
    "year": 2020,
    "session": 1,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "wrong": [
      "А)  Френските  и  немските  участници  в  турнира  получиха  от  спонсорите  много  и разнообразни подаръци. ",
      "Б) Капризната и изтънчена певица отново се оплакваше на организаторите от лошите условия в залата. ",
      "Г) След ремонта в Софийската зоологическа градина на животните ще се осигурят по-добри условия.  "
    ],
    "qNum": 7
  },
  {
    "year": 2020,
    "wrong": [
      "А) Съобщиха, че движението на камиони през Шипченския и през Троянския проход ще бъде ограничено през целия ден. ",
      "В) Спазвайки стриктно физическа дистанция по време на епидемия, ние опазваме и себе си, и другите. ",
      "Г) Бащата се успокои, когато големият му син построи новата си къща и се нанесе в нея заедно с цялото си семейство. "
    ],
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "correct": "Б) За предстоящия изпит възнамеряваме още веднъж внимателно да преговориме всички въпроси от програмата. ",
    "session": 1,
    "id": 8,
    "question": "8. В кое изречение е допусната граматична грешка? ",
    "qNum": 8
  },
  {
    "question": "9. В кое изречение е допусната пунктуационна грешка? ",
    "qNum": 9,
    "correct": "А) Витоша, както и Лозенската планина, са предпочитани места за разходка.   ",
    "year": 2020,
    "wrong": [
      "Б) Често си спомням детските години, изпълнени с веселие и много игри. ",
      "В) Вдигайки очи към мрачното небе, старецът прокле тъжната си участ. ",
      "Г) Не трябва обаче да се отказваме от работата си по този проект.   "
    ],
    "session": 1,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "id": 9
  },
  {
    "wrong": [
      "А) Човек не осъзнава своята уязвимост, преходност и обреченост, забравя за реалността и често спира да се съобразява с нея.  ",
      "В)  Актьорът,  който  се  прочу  с  ролята  си  в  хитовия  сериал,  е  сред  най-активните  в социалните мрежи. ",
      "Г) Потърси ме не защото искаше да се извини за некоректното поведение, а защото отново се нуждаеше от услуга. "
    ],
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "qNum": 10,
    "id": 10,
    "question": "10. В кое изречение е допусната пунктуационна грешка? ",
    "session": 1,
    "year": 2020,
    "correct": "Б) Очаквам те в кабинета си, понеже ако не предадем до утре готовите материали, ще изгубим средствата по проекта.  "
  },
  {
    "qNum": 11,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "wrong": [
      "А) Катедралата в центъра на града е с внушаващи размери и е построена във формата на кръст. ",
      "Б) Древният  град  Помпей  е  бил  напълно  унищожен  благодарение  на  изригването  на вулкана Везувий. ",
      "В) Бяха тактични, затова се впуснаха да му досаждат с неудобни въпроси.  "
    ],
    "year": 2020,
    "question": "11. В кое от изреченията НЕ е допусната лексикална грешка?  ",
    "correct": "Г) Текстът на предварителния договор съдържа клауза за конфиденциалност. ",
    "session": 1,
    "id": 11
  },
  {
    "session": 1,
    "question": "12. Кое фразеологично словосъчетание е различно по смисъл от останалите? ",
    "year": 2020,
    "qNum": 12,
    "id": 12,
    "correct": "Г) вътре в играта съм ",
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "wrong": [
      "А) гърмян заек съм  ",
      "Б) дялан камък съм  ",
      "В) врял и кипял съм "
    ]
  },
  {
    "session": 1,
    "qNum": 13,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "id": 13,
    "year": 2020,
    "question": "13. От коя творба са стиховете? \n<i>След него припна плачуща жена, \nпротегнала в ръцете си дете. \nНо озарен от бледата луна, \nбезшумно в тягостната тишина \nотмина той и всичко опусте.</i>",
    "wrong": ["А) „Един убит“ ", "В) „Заточеници“ ", "Г) „Ралица“ "],
    "correct": "Б) „Йохан“ "
  },
  {
    "wrong": [
      "А) „Моята молитва“, „Кочо“ , „Спи езерото; белостволи буки“ ",
      "Б) „При Рилския манастир“, „Ралица“, „Песента на човека“  ",
      "Г) „Самотен гроб в самотен кът“, „Майце си“, „Заточеници“ "
    ],
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "qNum": 14,
    "session": 1,
    "correct": "В) „Ни лъх не дъхва над полени“, „Cis moll“, „Ралица“ ",
    "id": 14,
    "question": "14. В кой ред авторът на всички творби е Пенчо Славейков? "
  },
  {
    "session": 1,
    "qNum": 15,
    "year": 2020,
    "question": "15. Джапар и Величко са герои от творби на: ",
    "correct": "Б) Йордан Йовков ",
    "id": 15,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "wrong": ["А) Алеко Константинов ", "В) Иван Вазов ", "Г) Елин Пелин "]
  },
  {
    "id": 16,
    "wrong": ["А) „Другоселец“   ", "Б) „Серафим“  ", "В) „Андрешко“ "],
    "qNum": 16,
    "question": "16. Коя от творбите НЕ е разказ? ",
    "session": 1,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "correct": "Г) „Чичовци“ "
  },
  {
    "id": 17,
    "question": "17. Коя от посочените идеи се утвърждава в творбата на Димчо Дебелянов „Да се завърнеш…“?",
    "qNum": 17,
    "year": 2020,
    "session": 1,
    "wrong": [
      "А) Човекът е спокоен, сигурен и щастлив, когато е далеч от родния си дом. ",
      "В) Завръщането в родния дом е реално осъществимо за странстващия човек. ",
      "Г) Бащината обич е сила и духовно упование в тъжния свят на бездомника. "
    ],
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "correct": "Б) Домът е духовното пространство, за което копнее скитащият се човек. "
  },
  {
    "id": 18,
    "qNum": 18,
    "session": 1,
    "year": 2020,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "wrong": ["А) „Септември“ ", "Б) „На оня свят“ ", "Г) „Йохан“ "],
    "question": "18. В коя творба НЕ се открива мотивът за несправедливото устройство на света? ",
    "correct": "В) „Cis moll“  "
  },
  {
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "correct": "Г) Сплотеността между членовете в семейството на Йордан Герака е основна тема в повестта на Елин Пелин „Гераците“. ",
    "session": 1,
    "year": 2020,
    "id": 19,
    "wrong": [
      "А) В повестта на Елин Пелин „Гераците“ се представя конфликтът между поколенията и разпадането на родовия свят. ",
      "Б) В основата на повестта на Елин Пелин „Гераците“ е представянето на човека, който губи своите патриархални ценности. ",
      "В) Страданието на Елка в повестта на Елин Пелин „Гераците“ е следствие от нахлуването на порочното и неморалното в семейната общност. "
    ],
    "qNum": 19,
    "question": "19. Кое твърдение НЕ е вярно? "
  },
  {
    "correct": "А) Обвързва литературата с актуални социални проблеми. ",
    "qNum": 20,
    "wrong": [
      "Б) Отстоява европеизацията на българската литература. ",
      "В) Насочва вниманието към духовния свят на личността. ",
      "Г) Откроява ролята на твореца като духовен и културен водач. "
    ],
    "session": 1,
    "question": "20. Кое от посочените твърдения НЕ е вярно за естетическия индивидуализъм? ",
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "id": 20,
    "year": 2020
  },
  {
    "wrong": ["А) „Занемелите камбани“ ", "Б) „Андрешко“ ", "Г) „Йохан“ "],
    "year": 2020,
    "qNum": 21,
    "question": "21. В коя творба е използвана ретроспекция? ",
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "id": 21,
    "session": 1,
    "correct": "В) „Индже“ "
  },
  {
    "session": 1,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "question": "22. Какво е подчертаното изразно средство? \n<i>Мъглата се сгъстяваше повече. <u>Стрехите на старата черква плачеха с едри сълзи.</u>Капките тупаха тъжно и правеха вадички по мокрия пясък.</i>",
    "id": 22,
    "year": 2020,
    "correct": "В) метафора ",
    "wrong": ["А) антитеза ", "Б) гротеска ", "Г) литота "],
    "qNum": 22
  },
  {
    "qNum": 23,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "correct": "Б) от медийната сфера ",
    "question": "23. От коя сфера на общуване е Текст 1? ",
    "session": 1,
    "id": 23,
    "year": 2020,
    "wrong": [
      "А) от научната сфера ",
      "В) от битовата сфера ",
      "Г) от институционалната сфера "
    ]
  },
  {
    "year": 2020,
    "question": "24. Кое от посочените твърдения НЕ е вярно за Текст 1? ",
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "session": 1,
    "wrong": [
      "А) Текстът информира за родовата приемственост в медникарския занаят. ",
      "Б) В текста се упоменават специфики на медникарския занаят в България.  ",
      "Г) В текста се споменават особености на медникарството в миналото и днес. "
    ],
    "correct": "В) Текстът проследява подробно етапите в развитието на медникарството. ",
    "id": 24,
    "qNum": 24
  },
  {
    "correct": "Б) разцвет, подем ",
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "qNum": 25,
    "question": "25. Какво е значението на думата апогей, използвана в Текст 1? ",
    "wrong": ["А) начало, старт ", "В) застой, упадък ", "Г) завършек, край "],
    "session": 1,
    "id": 25
  },
  {
    "wrong": [
      "Б) Медникарството  се  смята  за  тежък  занаят,  защото  е  много лесно да  се  измисли първоначалната идея.  ",
      "В) Чукчето, което жената е наследила от дядо си и с което тя работи в ателието си, е на повече от два века. ",
      "Г) Жената е научила от предците си, че ако клиентите са доволни, занаятчията започва да обича работата си. "
    ],
    "qNum": 26,
    "correct": "А) По количеството притежавани медни съдове в миналото се е определяло дали едно семейство е заможно. ",
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "session": 1,
    "question": "26. Кое от посочените твърдения е вярно според Текст 1? ",
    "id": 26,
    "year": 2020
  },
  {
    "session": 1,
    "correct": "Б) от научната сфера ",
    "id": 27,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "question": "27. От коя сфера на общуване е Текст 2? ",
    "wrong": [
      "А) от битовата сфера ",
      "В) от естетическата сфера ",
      "Г) от институционалната сфера "
    ],
    "qNum": 27
  },
  {
    "correct": "Б) да информира ",
    "id": 28,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "qNum": 28,
    "wrong": [
      "А) да анализира  ",
      "В) да регламентира ",
      "Г) да пропагандира "
    ],
    "session": 1,
    "question": "28. Каква функция изпълнява Текст 2? "
  },
  {
    "question": "29. Използваната в Текст 2 дума диференциация е: ",
    "session": 1,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "correct": "Г) чужда дума ",
    "qNum": 29,
    "id": 29,
    "wrong": ["А) жаргонна дума ", "Б) диалектна дума ", "В) архаична дума "],
    "year": 2020
  },
  {
    "qNum": 30,
    "id": 30,
    "year": 2020,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "correct": "В) Изделията на медникарите са разнообразни съдове и предмети за битова и религиозна употреба. ",
    "session": 1,
    "question": "30. Кое от посочените твърдения е вярно според Текст 2? ",
    "wrong": [
      "А) Изработваните медни съдове в миналото са били използвани основно за придаване на уют в дома. ",
      "Б) В миналото занаятчиите медникари са се концентрирали само върху художествената страна при изработката на своите изделия. ",
      "Г) Разцветът на медникарството у нас е след Освобождението, когато се преустановява  вносът на медни листове. "
    ]
  },
  {
    "year": 2020,
    "id": 31,
    "session": 1,
    "type": "BEL_MultipleAnswers",
    "correct": [
      "А) По  медните  съдове в  миналото  често  пъти били  издълбавани  дати,  надписи, посвещения и нравоучения. ",
      "Б) Медните съдове били предпочитан сватбен подарък, защото се смятало, че носят на младото семейство усещане за топлота и уют. ",
      "Е) За разлика от сребърните и златните съдове и предмети медните изделия лесно се окисляват. ",
      "З) Декоративните мотиви върху медните съдове обикновено са геометрични фигури и изображения на животни. "
    ],
    "qNum": 31,
    "wrong": [
      "В) Днес в България твърде малко хора упражняват медникарския занаят, като сред тях са и три жени. ",
      "Г) Работата на медникаря изисква доста добри умения на стругар и ковач, както и  познаване на тънкостите на метала. ",
      "Д) Има сведения, че медникарският занаят се упражнява по българските земи още от времето на древните траки. ",
      "Ж) Медникарските инструменти включват разнообразни по вид наковални и чукове.  "
    ],
    "question": "31. Изброени са факти от двата текста, както и факти, които липсват в тях. В свитъка за свободните отговори запишете САМО буквите на отговорите, с които са означени ЧЕТИРИТЕ факта, ОТСЪСТВАЩИ в посочените текстове. "
  },
  {
    "correct": ["медникарският занаят", "медникарството"],
    "maxPoints": 1,
    "id": 32,
    "type": "BEL_WritePoints",
    "qNum": 32,
    "year": 2020,
    "session": 1,
    "question": "32. В свитъка за свободните отговори запишете ВЪЗМОЖНО НАЙ-КРАТКО кое е ОБЩОТО, за което се говори в ДВАТА текста. "
  },
  {
    "session": 1,
    "question": "33. В свитъка за свободните отговори в рамките на 2 – 3 изречения формулирайте собствена теза по една от посочените теми: \n\n<i>Бъдещето на старите занаяти</i> \n<i>Трудът – тежест или радост</i>",
    "year": 2020,
    "id": 33,
    "qNum": 33,
    "type": "BEL_Uncheckable"
  },
  {
    "session": 1,
    "id": 34,
    "question": "34. В свитъка за свободните отговори запишете сбито и кратко (в резюме) основното от съдържанието на Текст 2.",
    "type": "BEL_Uncheckable",
    "qNum": 34,
    "year": 2020
  },
  {
    "wrong": [
      "А) изражение, изображение, изложение ",
      "Б) отличителен, почтителен, увеличителен  ",
      "В) основен, основаващ, основателен ",
      "Г) изобличава, научава, изучава  "
    ],
    "qNum": 35,
    "type": "BEL_MultipleSubAnswersSelect",
    "question": "35. За всяко празно място изберете НАЙ-УМЕСТНАТА от думите и я запишете срещу съответната буква в свитъка за свободните отговори. \n        Гербът представлява графично ............ (А), създадено по определени правила, което принадлежи на даден род, град, държава, организация и т.н. Той е ............ (Б) знак, съчетаващ фигури и предмети с определено символно значение. Всяка съвременна държава  има  свой  герб,  който  е  неин  ............  (В)  символ  и  е  израз  на  нейния суверенитет. Науката, която ............ (Г) гербовата символика и описва гербовете, се нарича хералдика.",
    "year": 2020,
    "id": 35,
    "answers": [
      {
        "wrong": ["изражение", "изложение"],
        "label": "А",
        "correct": "изображение"
      },
      {
        "wrong": ["почтителен", "увеличителен"],
        "correct": "отличителен",
        "label": "Б"
      },
      {
        "correct": "основен",
        "label": "В",
        "wrong": ["основаващ", "основателен"]
      },
      {
        "correct": "изучава",
        "label": "Г",
        "wrong": ["изобличава", "научава"]
      }
    ],
    "session": 1
  },
  {
    "qNum": 36,
    "session": 1,
    "type": "BEL_MultipleSubAnswersWrite",
    "id": 36,
    "question": "36. В свитъка за свободните отговори срещу съответната буква запишете правилните ФОРМИ на думите, поставени в скоби.",
    "answers": [
      {
        "label": "А) Членуване",
        "correct": ["необходимостта", "бюджетът", "националната"],
        "question": "През тази година именно (необходимост) от нови средства наложи да се актуализира (бюджет) на (Национална) здравноосигурителна каса. "
      },
      {
        "correct": ["никого", "чиито", "своите", "си"],
        "label": "Б) Местоимения",
        "question": "Жената се успокои, когато не видя (никой/никого) пред вратата. Познавам художника, (чийто/чиито) живописни платна са изложени в новата галерия. Те трябваше да преодолеят (техните/своите) собствени различия, за да постигнат общата (им/си) цел. "
      },
      {
        "correct": ["отговорили", "проявили", "информиран"],
        "label": "В) Учтива форма",
        "question": "Господине, бихте ли ми (отговорил) на един въпрос? Сам ли сте (проявил) интерес към новите ни продукти, или бяхте лично (информиран) от нашите представители?  "
      }
    ],
    "year": 2020
  },
  {
    "question": "37. В текста са пропуснати САМО ПЕТ препинателни знака. Препишете текста в свитъка за свободните отговори, като поставите пропуснатите знаци.",
    "id": 37,
    "punctuation": [
      {
        "index": 38,
        "symbol": ","
      },
      {
        "symbol": ",",
        "index": 147
      },
      {
        "symbol": ":",
        "index": 200
      },
      {
        "index": 202,
        "symbol": "'"
      },
      {
        "index": 208,
        "symbol": ","
      },
      {
        "index": 295,
        "symbol": "'"
      }
    ],
    "wrong": "Човек, който иска да намали теглото си трябва да потърси специалист. Контролът на теглото трябва да бъде непрекъснат, но ако цял живот сме на диета ще се лишим от много храни. Известен диетолог твърди Храната приемана ежедневно от нас, ни зарежда с енергия, от която ние не трябва да се лишаваме.",
    "qNum": 37,
    "year": 2020,
    "session": 1,
    "type": "BEL_FindMissingPunctuation"
  },
  {
    "qNum": 38,
    "id": 38,
    "year": 2020,
    "question": "38.  В  свитъка  за  свободните  отговори  запишете  с  ЦИТАТИ  от  текста  ДВА ПРИМЕРА (С ПО ЕДИН СТИХ), които се отнасят до представянето на любимата като неземно създание.",
    "session": 1,
    "type": "BEL_WritePoints",
    "maxPoints": 2,
    "correct": [
      "Ще бъдеш в бяло – с вейка от маслина",
      "и като ангел в бяло облекло",
      "И тих ще пия техните лъчи",
      "ще пия светлина, лечебни глътки"
    ]
  },
  {
    "id": 39,
    "session": 1,
    "qNum": 39,
    "type": "BEL_WritePoints",
    "correct": [
      "Героят възвръща вярата си",
      "проглежда за красотата.",
      "Героят преодолява терзанията и тревогите си",
      "безпокойствата си.",
      "Героят променя мисленето си",
      "представата си за света.",
      "Любовта лекува неверието",
      "дава сили на героя.",
      "Любовта просветлява",
      "пречиства",
      "вдъхновява героя."
    ],
    "year": 2020,
    "question": "39. В свитъка за свободните отговори със СВОИ ДУМИ запишете ДВА ПРИМЕРА за това как любовта променя лирическия герой.",
    "maxPoints": 2
  },
  {
    "options": [
      {
        "answers": [
          {
            "correct": "Йордан Йовков",
            "label": "А) Тиха"
          },
          {
            "label": "Б) Ралица",
            "correct": "Пенчо Славейков"
          }
        ],
        "wrong": ["Алеко Константинов", "Елин Пелин"],
        "label": "40. Свържете името на героинята с името на автора, от чиято литературна творба е всяка от тях. В свитъка за свободните отговори срещу съответната буква запишете името на автора."
      },
      {
        "label": "Свържете името на героя с литературната творба, от която е съответният герой. В свитъка за свободните отговори срещу съответната буква запишете заглавието на творбата.",
        "wrong": ["„Албена“", "„Последна радост“"],
        "answers": [
          {
            "correct": "„Под игото“",
            "label": "В) чорбаджи Марко"
          },
          {
            "label": "Г) Станчо",
            "correct": "„Задушница“"
          }
        ]
      },
      {
        "answers": [
          {
            "label": "Д) „До моето първо либе“",
            "correct": "Христо Ботев"
          },
          {
            "correct": "Димчо Дебелянов",
            "label": "Е) „Миг“"
          }
        ],
        "label": "Свържете заглавието на всяка от творбите с нейния автор. В свитъка за свободните отговори срещу съответната буква запишете името на автора.",
        "wrong": ["Иван Вазов", "Пейо Яворов"]
      }
    ],
    "qNum": 40,
    "session": 1,
    "type": "BEL_Connect",
    "id": 40,
    "year": 2020
  },
  {
    "session": 1,
    "type": "BEL_Uncheckable",
    "id": 41,
    "qNum": 41,
    "year": 2020,
    "question": "41. Прочетете откъсите от разказа „Чорба от греховете на отец Никодим“ на Елин Пелин и \nв свитъка за свободните отговори напишете аргументативен текст в обем до 4 страници на \nтема Човекът и неговите съмнения. Преди текста отбележете жанра му – интерпретативно \nсъчинение или есе. \n   Отец Никодим живееше самотен в малката си стаичка и не пожела да общува с мене. Хранеше \nсе сам, редовен и точен бе на всички служби, на утринните и вечерните. С любов и старание той \nотглеждаше цветята в градината, и особено обичаше белите рози, от които тук е насадил различни \nвидове. През хубавите майски сутрини, когато тия рози нацъфтяваха и дворът сякаш се изпълваше с \nмалки бели ангелчета, отец Никодим слизаше между тях, дълго се разхождаше, миришеше ги и \nоткъсваше  само  една.  Интересно  бе,  че  тая  роза  всякога  намираха  оставена  на  пейката  зад \nманастирската ограда, гдето се простира най-хубавата ливада. Днес вече знам, че тая странност не е \nбила без значение, макар и да е забулена в тайна.  \n[...] \n     Отец Никодим бе дошъл в манастира още младеж, на двадесетгодишна възраст, и си е бил все \nтакъв чудак. Много пъти са му предлагали да стане игумен, но той смирено е отказвал.  \n    Сега той почива успокоен под своята дюля, която е навела над него кичестия си храст, \nотрупан с млад и зелен още плод. А ние ще ядем чорба от неговите грехове. \nОтец Сисой се усмихна мъдро, повдигна ръце, за да се дръпнат дългите ръкави на расото му, \nи продължи: \n – Вчера в дъното на едно скрито долапче в килията на отец Никодим, която сега е празна, се \nнамери едно гърне, пълно с фасул, захлупено с молитвеника на покойния. Всяко зърно поотделно бе \nзавито в книжка. \nВърху първата бяла страница на молитвеника пише... \n      Отец Сисой извади от пазвата си малка, със стара подвързия книга и прочете: „За всяко мое \nпрегрешение, с дело или с помишление, оставям тук по едно бобено зърно – черно за непростимите и \nбяло за тия, които хвърлят душата ми в съмнение и мисълта ми не може да разграничи грях ли са, или \nне. За черните пред Бога се разкайвам дълбоко, за белите се моля за прошка.“ \n       Отец Сисой затвори книжката, сложи я на масата и извади от джеба си една кърпа, в която бе \nувито нещо. Като я разви, той изтърси от нея на масата цял куп малки смачкани книжки, които се \nпръснаха от въздишката му. \n– Това са книжките, с които бяха обвити фасулените зърна. На всяка от тях е написан грехът, \nкойто отец Никодим е сторил. Прочетох ги едно по едно и виждам, че душата на бедния монах може \nби се е терзала напразно и че бог милостив е приемал молитвите му с блага и добродушна усмивка. \nНека прочетем някои: \n„Спомних си за светския живот и за младостта си. Спомних за любовта си, която стана \nпричина да постъпя в манастира. Спомних за тая, която обичах, и за белите рози, с които тя обичаше \nда се кичи“ – черно зърно. \n„За спомен на нейните бели рози, насадих в градината три“ – черно зърно. \n„Върху пейката на ливадата зад манастира оставям всеки ден по една бяла роза за тоя, който я \nнамери. Нека ѝ се радва една непозната душа, както се е радвала някога тя“ – бяло зърно. \n„Една мисъл ми не дава мира – защо избягах от живота. Спасих ли себе си, или се погубих?“ – \nбяло зърно. \n„Като спасява човек душата си, не погубва ли тялото си?“ – бяло зърно. \n„Мисля и не знам кое е върховното в човека – душата или тялото. Не са ли те същност \nнеразделна и не тържествува ли душата пред влеченията радостни на тялото?“ – бяло зърно. \nИ тъй във всички написани книжки, пущани в гърнето, бяха отбелязани не сторени грехове, а \nспомени от младини, мисли, които са раждали съмнения, и съмнения, които са мъчили душата на \nпокойния отец Никодим. \n"
  },
  {
    "textsArr": [
      "ТЕКСТ 1 \n Днес в редовната ни рубрика „Запознайте се с...“ ще ви заведем в едно медникарско \n ателие и ще ви разкажем как се наследява един старинен занаят. \n – Как избрахте своята професия? \n – Баща ми е самоук медникар, навремето научил и майка ми на този занаят. Растях с \n нагласата, че това ще е и моето бъдеще. Така и стана – аз съм второ поколение медникар и \n четвърто поколение занаятчия. Затова казвам, че моят дядо е прокарал пътечка в гората, баща \n ми я е павирал, аз я асфалтирам, а ако дъщеря ми продължи, ще направи магистрала по този \n път. Няма нищо по-хубаво от приемствеността!  \n – Как се е променяло медникарството през годините?  \n – Преди 200 и повече години медникарите са се занимавали с изработка на съдове, \n използвани всекидневно в бита. Тогава занаятът е в невероятен апогей. Знаете ли, че по това \n време имотността на едно младо семейство се е измервала в медни съдове? Днес малко хора \n пият  кафе  от  медно  джезве  и  още  по-малко  са  тези,  които  ползват  медни  съдове  в \n домакинството. Така медникарството се пренася в областта на изкуството. В момента \n занаятчиите като мене се броят на пръсти, а в цяла България сме само три жени. Аз \n изработвам медни чинии за сувенири, малки икони, а от 20 години правя и уникални \n картички с метални орнаменти.  \n – Трудностите на занаята Ви?  \n – Открай време медникарството се е смятало за тежък занаят, защото, освен да \n познаваш тънкостите на метала, трябва да разбираш и от стругарство, трябва да си и ковач. \n Но най-трудно винаги ми е било да измисля какво да се роди от едно парченце мед. \n – Има ли история чукчето, с което работите?  \n – Това чукче е на 110 години, наследство от дядо ми. Бащата на баща ми е бил ножар \n и най-младият участник в изложението в Лондон през 1900 година. На връщане му свършват \n парите, затова остава  в Германия и започва работа като ножар. По-късно се връща в \n родината си, прави собствена мелница и маслобойна и се отказва от ножарството. Тогава \n завещава това чукче на сина си, а той – на мен. \n – Освен занаята какво друго научихте от предците си?  \n – Че ако обичаш работата си, дори най-непривлекателният труд носи радост. \n",
      "ТЕКСТ 2 \n Съществуват археологически свидетелства, че медникарството е старинен занаят \n по  българските  земи,  упражняван  още  от  древните  траки.  Той  се  е  развивал \n самостоятелно, макар и с известни чужди (византийски) влияния, още от създаването на \n българската държава. През ХIХ в., когато медните съдове започват да заемат важно \n място във всекидневието на българина, настъпва най-големият разцвет на медникарството \n по  нашите  земи. Възникват  множество  медникарски  центрове:  Велико  Търново, \n Панагюрище, Видин, Стара Загора, София, Карлово, Троян, Шумен, Пловдив, Устово и \n мн. др.  \n Именно по време на Възраждането, когато вече е оформена диференциацията на  \n металообработващите  занаяти,  медникарството  се  специализира  в  изработката  на \n домашни съдове и на църковни предмети. Това се дължи на свойствата на медта, която е \n най-мекият,  най-ковкият  и  най-топлопроводимият  от  всички  метали,  използвани  в \n занаятчийството. До Освобождението медникарите сами са леели медта, после от нея \n изработвали листове, от които са правели съдовете. От края на XIX век започва вносът на \n медни листове от Цариград. В медникарството се използват редица инструменти, по-важни \n от които са различните видове наковални (мухлия, циция, макерта) и различни видове малки \n и големи железни и дървени чукове. Изработвали се над трийсет вида медни съдове, \n едните от които за бита: котли, сахани, тави, купи, чашки, кани, джезвета, тасове, подноси, \n гюмове, казани, а другите – свързани с църковните обреди: свещници, дискоси, котленца \n за светена вода, купели за кръщаване и др. \n Една от особеностите на българското медникарство е, че то се е придържало стриктно \n към принципа за функционалност – както по отношение на формите, така и при украсата. \n Дълго време се е давало предимство на практичността на изделието пред художествената му \n стойност. С годините обаче майсторите медникари са се научили да използват все по-\n оригинални елементи в украсата на съдовете, поради което медникарството днес спада към \n художествените занаяти.  \n"
    ],
    "id": 42,
    "session": 1,
    "qNum": 42,
    "year": 2020,
    "type": "BEL_Works"
  },
  {
    "textsArr": [
      "<i><u>Прочетете творбата „Ще бъдеш в бяло“ и изпълнете 38. и 39. задача.</i></u> \n Ще бъдеш в бяло – с вейка от маслина \n и като ангел в бяло облекло... \n Аз мисля днес: света прогнил от зло \n не е, щом той е твоята родина. \n И ето усъмних се най-подир \n в невярата тревожна – искам мир. \n \n И с вяра ще разкрия аз прегръдки, \n загледан в две залюбени очи. \n И тих ще пия техните лъчи, – \n ще пия светлина, лечебни глътки. \n И пак ще се обърна просветлен \n света да видя цял при ярък ден. \n \n И нека съсипни се той окаже! \n (Веднъж ли съм се спъвал в съсипни, \n залутан из среднощни тъмнини?) \n Аз бих намерил и тогава даже \n обломки, от които да създам \n нов свят за двама ни, и свят, и храм. \n"
    ],
    "year": 2020,
    "type": "BEL_Works",
    "session": 1,
    "qNum": 43,
    "id": 43
  }
]
